========================================
2024年执业药师中药学综合知识与技能真题
完整120道题目 - 原始数据文档
========================================

【使用说明】
1. 请将您的完整题目文本粘贴到下方
2. 保持原始格式即可
3. 保存后告诉我，我会自动转换并导入

【题目格式示例】
一、最佳选择题
1. 题目内容...
A. 选项A
B. 选项B
C. 选项C
D. 选项D
E. 选项E
答案：C
解析：解析内容...

========================================
请在下方粘贴您的完整120道题目：
========================================

（请在此处粘贴所有题目）

 
一、最佳选择题
.属于“阳脉之海”的是
1
A.阳维之脉
B.阳跷之脉
C.督脉
D.带脉
E.任脉
正确答案：C
解题思路：督脉为“阳脉之海”。任脉为“阴脉之海”。
2.《中国药典》“凡例”中贮藏项下各名词术语进行了解释，关于中药贮藏名词说法，正确
的是
A.密封系指将容器密闭，以防止尘及异物进入
B.遮光系指避免日光直射
C.阴凉处系指不超过 20°C 的环境
D.冷处系指 0~8°C 的环境
E.常温系指 10~25°C 的环境
正确答案：C
解题思路：阴凉处系指不超过 20°C 的环境，选项 C 说法正确。密封系指将容器密封，以
防止风化，吸潮，挥发或异物进入，故 A 说法错误。遮光系指用不透光的容器包装，故 B
说法错误。冷处系指 2~10°C 的环境，故 D 说法错误。常温系指 10~30°C 的环境，故 E 说
法错误
3.由唐代孙思邈撰著，在序例中著有“大医习业”“大医精诚”两篇专论的典籍是
A.《外台秘要》
B.《巢氏病源》
C.《千金要方》
D.《千金翼方》
E.《新修本草》
正确答案：C
解题思路：在序例中著有“大医习业”“大医精诚”两篇专论的典籍是《千金要方》。
4.某女，40 岁，肢体肌肉酸楚、重着，疼痛，肿胀，活动不利，口中黏腻，舌苔白腻，脉濡
缓。治疗宜的基础方剂是
A.薏苡仁汤
B.独活寄生汤
C.乌头汤
D.桃红饮
E.防风汤
正确答案：A
解题思路：依据关键词重着，舌苔白腻，辨证有湿邪痹症，故选用薏苡仁汤。
5.关于中药注射剂使用原则的说法，错误的是
A.中药注射剂和其他药品一起混合滴注


 
B.应密切观察用药反应，特别是用药后 30 分钟内
C.按照药品说明书推荐的剂量给药速度和疗程使用
D.临床使用中药注射剂应辨证用药
E.选用中药注射剂应合理选择给药途径
正确答案：A
解题思路：中药注射剂应该单独滴注，故 A 说法错误。
6.下列治疗感冒的用药方案合理的是
A.症状较重者，加倍服用感冒清片
B.哺乳期患者使服用重感冒灵片
C.严重性肾功能不全者服用复方感冒灵片
D.风热感冒患者服用强力感冒片
E.司机驾驶期间服用速感宁胶囊
正确答案：D
解题思路：强力感冒片，辛凉解表，清热解毒，解热镇痛，可用于风热感冒，故 D 用药方
案合理。。感冒清片需要按照规定的药物剂量区服。用，而不能加倍服用，故 A 不合理。重
感冒灵片含有安乃近，哺乳期不适宜服用，故 B 不合理。复方感冒灵片，严重性肾功能不全
者禁用，故 C 不合理。速感宁胶囊含有马来酸氯苯那敏，有嗜睡的不良反应，司机驾驶期间
不适宜服用，故 E 不合理。
7.关于中药饮片处方用药适宜性的说法，错误的是
A.应用玉屏风散固表止汗，宜选用生黄芪
B.应用泻心汤泻火解毒，宜选用生黄连
C.应用桃红四物汤活血行瘀，宜选用酒当归
D.应用白虎汤清热泻火，宜选用生知母
E.应用大黄䗪虫丸丸破瘀消疡，宜选用生大黄
正确答案：E
解题思路：大黄䗪虫丸丸破瘀消疡，宜选用熟大黄，故 E 说法错误。
8.某女，48 岁，月经紊乱，腰脊冷痛，肢软无力，神疲体倦。浮肿便溏，舌淡嫩苔白润，脉
细弱，治疗宜选用的基础方剂是
A.一贯煎合逍遥散
B.左归丸合二至丸
C.保阴煎合圣愈汤
D.右归丸合四君子汤
E.举元煎合安仲汤
正确答案：D
解题思路：腰脊冷痛定位到肾，浮肿便溏定位到脾，再结合舌脉，辨证为脾肾阳虚，选用右
归丸。
9.某女，28 岁。乳房肿痛，皮肤红灼热，继之肿块变软，有应指感，伴身热口渴，溲赤便秘，
舌红苔黄腻，脉洪数。辨析其证候是
A.肝胆湿热
B.气滞热壅


 
C.阴虚内热
D.热毒炽盛
E.肝郁痰凝
正确答案：D
解题思路：身热口渴，溲赤便秘，舌红苔黄腻，脉洪数，为热毒炽盛。
10.不属于实证的临床表现是
A.神昏谵语
B.痰涎壅盛
C.腹痛喜按
D.呼吸气粗
E.舌苔厚腻
正确答案：C
解题思路：腹痛喜按为虚证。
11.寒极生热，热极生寒的体现的阴阳关系是
A.转化
B.消长
C.互藏
D.互损
E.互根
正确答案：A
解题思路：寒极生热，热极生寒体现阴阳的转化。
12.某女，52 岁，咳嗽日久，少痰咳甚。五心烦热，颧红，耳鸣，神疲消瘦，舌红少苔，脉
细数。治疗易选用的基础方剂
A.二陈平胃散
B.沙参麦冬汤
C.清金化痰汤
D.三子养心汤
E.麻杏石甘汤
正确答案：B
解题思路：依据五心烦热，颧红，舌红少苔，脉细数，辨证为阴虚，选用沙参麦冬汤。
13.藏药以五元学说和味、性、效理论为导，形成独具特色的理论体系。其中功效为轻、糙、
凉、锐、浮、可用于医治赤巴病、麻风、晕眩、瘟疫等疾病的药味是
A.酸味
B.涩味
C.咸味
D.苦味
E.辛味
正确答案：D
解题思路：苦味功效为轻、糙、凉、锐、浮、可用于医治赤巴病、麻风、晕眩、瘟疫等疾病。


 
14.“壮水之主，以制阳光”的治法适用于
A.虚寒证
B.虚热证
C.阴阳两虚证
D.实热证
E.实寒证
正确答案：B
解题思路：“壮水之主，以制阳光”的治法适用于虚热证。
15.下列正别名错误的是
A.重楼别名蚤休
B.补骨脂别名破故纸
C.鸡血藤别名红藤
D.牵牛子别名黑丑
E.海螵蛸别名乌贼骨
正确答案：C
解题思路：大血藤别名红藤。
16.五色主病理论中，热证对应的颜色是
A.青色
B.赤色
C.黄色
D.白色
E.黑色
正确答案：B
解题思路：五色主病理论中，热证对应的颜色是赤色。
17.根据中药斗谱编排要求，不能摆放在一起的是
A.陈皮和青皮
B.三棱和莪术
C.知母和浙贝母
D.黄精和熟地黄
E.杜仲和续断
正确答案：D
解题思路：黄精和熟地黄外观形状相似，但功效不同，不适宜排列在一起。
18.下列中西药联用，起到协同作用的是
A.维 C 银翘片+解热镇痛药
B.芍药甘草汤+解痉药
C.槐角丸+磺胺类药物
D.人参鹿茸丸+磺酰脲类药物
E.桂枝汤+糖皮质激素
正确答案：B
解题思路：芍药甘草汤与西药解痉药联用，可提高疗效，起到协同作用。


 
19.某男，68 岁，眩晕日久不愈，精神萎靡，目涩耳鸣，视物模糊，腰膝酸软，五心烦热，
舌红少苔，脉细数。治疗宜选用的基础方剂是
A.半夏白术天麻汤
B.左归丸
C.二陈汤
D.归脾汤
E.天麻钩藤饮
正确答案：B
解题思路：辨证肾精不足，选用左归丸。
20.某女，71 岁。胸痹心痛 8 年，加重 3 天。心胸疼痛，痛如针刺而有定处，入夜为甚，伴
胸闷、心悸；舌紫暗，脉弦涩。治疗宜选用的中成药是
A.芪参益气滴丸
B.芪苈强心胶囊
C.宽胸气雾剂
D.血府逐瘀口服液.
E.天王补心丸
正确答案：D
解题思路：辨证有瘀血，选用血府逐瘀口服液.。
21.口疮心脾积热证常以凉膈散为基础方剂加减治疗，关于该方用药指导的访法，错误的是
A.方中薄荷宜选用薄荷叶，清头目，利咽喉
B.方中芒硝一般不入煎剂，待汤剂煎得后，溶入汤液中服用
C.方中黄芩宜选用酒黄芩，善清上焦热
D.方中大黄峻烈攻下，脾虚体弱者宜减少用量
E.方中甘草宜选用炙甘草，取其补益之功
正确答案：E
解题思路：选用生甘草，取其清热解毒之效
22.某男，28 岁、因发热、恶寒，咽痛、咳嗽，血常规检查显示:白细胞计数 12.2x109/L，中
性粒细胞计数 9.5x109/L，白细胞和中性拉细胞均增多，其临床意义是
A.放射损伤
B.免疫缺陷
C.细菌感染
D.变态反应
E 病毒感染
正确答案：C
解题思路：白细胞和中性拉细胞均增多，提示细菌感染。
23.某女，68 岁，大便秘结，脘腹痞满，不思饮食，口唇干燥，面无华，舌红少苔，脉细涩。
宜采用的治法
A.消食导滞法
B.消痞散积法


 
C.攻补兼施法
D.调和肠胃法
E.润燥缓下法
正确答案：E
解题思路：辨证为血虚津枯，肠燥便秘，选用的治法是润燥缓下法。
24.某女，23 岁。周身皮肤多发风团，色鲜红，灼热剧痒，遇热则剧，得冷则减，伴发热，
咽喉肿痛，舌苔黄，脉浮数。诊断为瘾疹，其证候是
A.血虚风燥
B.胃肠湿热
C.风热犯表
D.湿浊瘀滞
E.风寒束表
正确答案：C
解题思路：脉浮数，辨证为风热犯表。
25.具有调畅排精行经生理功能的脏是
A.肺
B.肝
C.脾
D.肾
E.心
正确答案：B
解题思路：肝具有调畅排精行经生理功能。
26.某男，3 岁，不思进食，食少饮多，皮肤失润，大便偏干，手足心热。苔花剥，脉细数，
治疗宜选用的基础方剂是
A.健脾丸
B.保和丸
C.养胃增液汤
D.不换金正气散
E.参苓白术散
正确答案：C
解题思路：辨证为胃阴亏虚，选用养胃增液汤。
27.宜热服的方剂是
A.奔豚汤
B.桂枝汤
C.半夏汤
D.麦门冬汤
E.玉女煎
正确答案：B
解题思路：桂枝汤宜热服。玉女煎清胃滋阴，适宜冷服。奔豚汤和麦门冬汤日三夜一服用。


 
28.某男，31 岁，鼻塞，流涕黄浊黏稠，味臭，头痛头昏，口苦咽千，耳鸣，舌红台黄，脉
弦数。诊鼻渊、证属胆经郁热。治疗用的中成药是
A.鼻渊片
B.鼻渊通窍颗粒
C.鼻渊舒胶囊
D.鼻舒适片
E.利鼻片
正确答案：C
解题思路：胆经郁热，选用鼻渊舒胶囊。
29.某女，25 岁，经量少，经期后，气乏力，头晕；舌淡、脉虚弱。诊断为月经过少，证属
气血亏虚。治疗选用的中成药是
A.益母丸
B.复方益母草膏
C.妇宁康片
D.调经活血片
E.十二乌鸡白凤丸
正确答案：E
解题思路：气血亏虚选用十二乌鸡白凤丸。
30.根据《中国药典》收载的毒性药材和饮片内容，含毒性饮片的中成药是
A.胃肠安丸
B.胃疡灵颗粒
C.养胃颗粒
D.胃安胶囊
E.舒肝和胃丸
正确答案：A
解题思路：胃肠安丸含有毒性中药巴豆霜。
31.肝阳上亢头痛的特点是
A.隐痛
B.刺痛
C.重痛
D.冷痛
E.胀痛
正确答案：E
解题思路：肝阳上亢头痛的特点是胀痛。
32.下列中成药联用，不存在相同毒性成分叠加风险的是
A.安宫牛黄丸与内消瘰疬丸
B.朱砂安神丸与天王补心丸
C.血栓心脉宁片与麝香保心丸
D.大活络丸与天麻丸
E.附子理中丸与温胃舒胶囊


 
正确答案：A
解题思路：安宫牛黄丸含有朱砂，含有汞离子，内消瘰疬丸含有溴碘离子，二者容易形成溴
化汞或者碘化汞，而不是相同毒性成分叠加风险，故正确答案 A.。朱砂安神丸与天王补心
丸都含有汞，毒性叠加。大活络丸与天麻丸都含有附子，毒性叠加。血栓心脉宁片与麝香保
心丸都含有蟾酥，毒性叠加。附子理中丸与温胃舒胶囊都含有附子，毒性叠加。
33.根据中药七情配伍，相畏的药组是
A.黄连，黄芩
B.黄芩，生姜
C.半夏， 生姜
D.连翘，金银花
E.甘草，海藻
正确答案：C
解题思路：半夏畏生姜。
34.某男，34 岁，外感发热，微恶风寒，鼻塞，流黄浊涕，无汗，头痛，口干，咳嗽，咽喉
疼痛；舌红苔薄黄，脉浮数。宜选用的中成药是
A.败毒散
B.银翘解毒丸
C.通宣理肺丸
D.感冒软胶囊
E.参苏丸
正确答案：B
解题思路：辨证风热感冒，选用银翘解毒丸。
35.马钱子中毒表现不包括
A.烦躁不安、面部肌肉紧张、吞咽困难
B.惊厥、痉挛
C.角弓反张
D.呼吸肌痉挛窒息
E.心电图显示房室传导阻滞等
正确答案：E
解题思路：心电图显示房室传导阻滞是蟾酥中毒的表现。故答案 E
36.根据《中国药典》规定特殊调剂，用法，煎法错误的是
A.珍珠母用时捣碎，先煎 1 小时以上
B.水牛角洗净镑片，先煎 3 小时以上
C.两面针不可过量服用，忌与酸性食物同服
D.洋金花宜入丸散，也可卷烟分次燃吸
E.轻粉可入丸剂或装胶囊服，服后漱口
正确答案：A
解题思路：珍珠母质地坚硬，有效成分不易煎出，应打碎先煎 15 分钟，故 A 说法错误。
37.与中药合理用药基本原则不符的是


 
A.风寒湿痹患者用适量黄酒送服大活络丸
B.湿热泄泻患者同时服用肠康片、泻痢消胶囊和香连片
C.乳汁不通患者处方中用王不留行替代穿山甲
D.久病体虚患者空腹服用滋补类中药
E.服用含黄药子的制剂的患者定期监测肝功能
正确答案：B
解题思路：湿热泄泻患者同时服用肠康片、泻痢消胶囊和香连片，属于重复用药。
38.患者肌肤不仁，手足麻木，突然发生口眼歪斜语言不利，口角流涎，舌强语謇，半身不
遂，证属风痰入络，应选用
A.再造丸
B.全天麻胶囊
C.脑安颗粒
D.复方地龙胶囊
E.越婢加术汤
正确答案：A
解题思路：风痰入络选用再造丸。
39.因治疗需要，医师会应用不同术语，中药饮片的产地、炮制、质量等特殊要求在处方以
注明。下列说法正确的是
A.为标明药材颜色，处方金毛狗脊
B.为标明药材采收季节，处方紫丹参
C.为标明药材产地，处方绵茵陈
D.为标明药材品质，广藿香
E.为标明药材修治，处方山萸肉
正确答案：E
解题思路：A 金毛狗脊，属于药材品质类；B 紫丹参，为药材颜色；C 绵茵陈，为药材采收
季节；D 广藿香，为药材产地；E 山萸肉，为药材药材修治，即山茱萸去核后为山萸肉。故
正确答案 E
40.某女，56 岁。患高血脂，服用辛伐他汀。又因颈椎、腰椎疼痛服用仙灵骨葆胶囊，每日
2
次，每次 3 粒，一段时间后出现眼黄、尿黄、乏力、纳差。查肝生化指标:总胆红素
(STB)63umol/L，谷氨酸氨基转移酶(ALT)832U/L、门冬氨酸氨基转移酶(AST)744U/L；查肝炎
病毒学、自身免疫性肝炎指标，均呈阴性。该不良反应与仙灵骨葆胶囊的关联性评价为
A.肯定
B.很可能
C.可能
D.无法评价
E.待评价
正确答案：C
解题思路：用药与不良反应发生关系密切，但是引发不良反应的药品不止一种，所以关联性
评价是可能。
二、配伍选择题


 
【41-43】
A.番泻叶
B.瓦楞子
C.僵蚕
D.补骨脂
E.蜈蚣
41.处方直接写药名，需调配麸炒的是
42.处方直接写药名，需调配盐炙的是
43.处方直接写药名，需调配煅制的是
正确答案：C,D,B
解题思路：处方直接写药名，需调配麸炒的是僵蚕；处方直接写药名，需调配盐炙的是补骨
脂；处方直接写药名，需调配煅制的是瓦楞子。
【44-46】
A.吲哚美辛
B.马来酸氯苯那敏
C.水杨酸甲酯
D.盐酸麻黄碱
E.格列本脲
44.咳特灵片中的西药成分是
45.消渴丸中的西药成分是
46.新癀片中的西药成分是
正确答案：B,E,A
解题思路：咳特灵片中的西药成分是马来酸氯苯那敏；消渴丸中的西药成分是格列本脲；新
癀片中的西药成分是吲哚美辛。
【47-49】
A.淡白舌
B.淡红舌
C.红舌
D.绛舌
E.紫舌
4
4
4
7.外感热病极期，常见的舌像是
8.阳气虚弱，气血不足，常见的舌像是
9.邪热炽盛，气血壅滞不畅，常见的舌像是
正确答案：D,A,E
解题思路：外感热病极期，常见的舌像是绛舌；阳气虚弱，气血不足，常见的舌像是淡白舌；
邪热炽盛，气血壅滞不畅，常见的舌像是紫舌。
【50-52】
A.丹栀逍遥丸
B.乌药汤
C.桃红四物汤
D.固阴煎


 
E.举元煎
50.月经过多气虚证，宜选用的基础方剂是
51.月经先期肝郁血热证，宜选用的基础方剂是
52.月经过少血瘀证，宜选用的基础方剂是
正确答案：E,A,C
解题思路：月经过多气虚证，宜选用的基础方剂是举元煎；月经先期肝郁血热证，宜选用的
基础方剂是丹栀逍遥丸；月经过少血瘀证，宜选用的基础方剂是桃红四物汤。
【53-55】
A.鱼腥草
B.苦杏仁
C.石膏
D.旋覆花
E.车前子
53.含挥发油成分校多，要后下的是
54.有效成分不易煎出，要先煎的是
55.有效成分是黏液质，需要包煎的是
正确答案：A,C,E
解题思路：含挥发油成分校多，要后下的是鱼腥草；有效成分不易煎出，要先煎的是石膏；
有效成分是黏液质，需要包煎的是车前子。
【56-57】
A.气郁发热
B.气虚发热
C.湿温潮热
D.血瘀发热
E.阳明潮热
56.长期低热，乏力懒言，劳倦则甚，其临床意义是
57.午后热甚，身热不扬，困倦乏力，其临床意义是
正确答案：B,C
解题思路：长期低热，乏力懒言，劳倦则甚，其临床意义是气虚发热；午后热甚，:身热不
扬，困倦乏力，其临床意义是湿温潮热。
【58-59】
A.和络舒肝胶囊
B.复方益肝灵片
C.元胡止痛片
D.利胆片
E.舒肝止痛丸
5
8..某女，41 岁，两胁胀满疼痛，呕吐酸水，口苦，嗳气，舌淡红，苔薄白，脉弦。治疗宜
选用的中成药是
9.某男，37 岁，胁肋及脘腹疼痛，按之痛剧，呕吐不食，尿赤，舌红苔黄腻，脉弦滑数。
5
治疗宜选用的中成药是
正确答案：E,D


 
解题思路：其一，辨证为肝胃不和，肝气郁结所致胁痛，选用舒肝止痛丸。其二，舌红苔黄
腻，脉弦滑数，辨证为肝胆湿热胁痛，选用利胆片。
【60-61】
A.海风藤
B.千里光
C.粉防己
D.天仙藤
E.大血藤
60.肾功能不全者慎用的中药是
61.肝功能不全者慎用的中药是
正确答案：D,B
解题思路：肾功能不全者慎用的中药是天仙藤。肝功能不全者慎用的中药是千里光。
【62-63】
A.气虚
B.阴虚
C.津亏
D.血瘀
E.血虚
62.五心烦热，骨蒸潮热，颧红消瘦盗汗，咽干口燥，舌红少苔，脉细数，其病机是
63.面色不华，爪甲色淡，头目眩晕，心悸怔忡神疲乏力，舌淡，脉细。其病机是
正确答案：B,E
解题思路：其一，五心烦热，骨蒸潮热，红少苔，脉细数，辨证为阴虚。其二，面色不华，
爪甲色淡，辨证为血虚。
【64-65】
A.四神丸
B.痛泻要方
C.藿香正气散
D.芍药汤
E.葛根芩连汤
64.治疗泄泻寒湿内盛证，宜选用的基础方剂是
65.治疗泄泻肾阳虚衰证，宜选用的基础方剂是
正确答案：C,A
解题思路：治疗泄泻寒湿内盛证，宜选用的基础方剂是藿香正气散。治疗泄泻肾阳虚衰证，
宜选用的基础方剂是四神丸。
【66-68】
A.生姜
B.生姜皮
C.干姜
D.干姜炭
E.炮姜


 
6
6
6
6.《傅青主女科》中生化丸主治产后恶露不行，小腹冷痛，宜选用的炮制品是
7.《妇人大全良方》如圣散，固涩止血，主治妇人血崩的炮制品是
8.《备急千金要方》温脾丸，主治大便稀溏、小腹冷痛、四肢厥逆、下利清谷，宜选用的
炮制品是
正确答案：E,D,C
解题思路：生化丸选用炮姜；如圣散固涩止血选用干姜炭；温脾丸选用干姜。
【69-70】
A.遍体浮肿，皮肤绷急光亮，小便短赤
B.眼睑浮肿，伴恶寒发热，肢节酸楚
C.身肿日久，腰以下为甚，按之凹陷不易恢复
D.面浮身肿，腰以下甚，腰酸冷痛
E.全身水肿，小便短少，身体困重
69.风水相搏对应的症状是
70.湿热壅盛对应的症状是
正确答案：B,A
解题思路：风水相搏对应的症状是眼睑浮肿，伴恶寒发热，肢节酸楚；湿热壅盛对应的症状
是遍体浮肿，皮肤绷急光亮，小便短赤。
【71-73】
A.第一级
B.第二级
C.第三级
D.第四级
E.第五级
根据美国安全用药研究所(ISPM)6 个层级实施用药错误防范策略，其有效性由强到弱。
7
1.在 His 系统中对毒麻药、高风险药品及特殊管理级别抗菌药等进行标注，对出现错误的医
嘱条目予以即时提醒，属于
2.建立用药错误管理制度，对发生的用药错误及时上报，并查找原因，对用药各环节中的
疏漏和流程缺陷进行及时改进，属于
3.开展处方前置审核，对不合理用药及时纠正并反馈，属于
7
7
正确答案：B,E,A
解题思路：在 His 系统中对毒麻药、高风险药品及特殊管理级别抗菌药等进行标注，对出现
错误的医嘱条目予以即时提醒，属于第二级自动化和信息化。建立用药错误管理制度，对发
生的用药错误及时上报，并查找原因，对用药各环节中的疏漏和流程缺陷进行及时改进，属
于属于第五级规章制度。开展处方前置审核，对不合理用药及时纠正并反馈，属于第一级强
制功能和约束。
【74-75】
A.肝气郁结
B.痰气郁结
C.心脾两虚
D.心神失养
E.心肾不交


 
7
4.某女，25 岁，精神抑郁，胸部闷塞，胁肋胀满，咽中如有物梗塞，咽之不下，咯之不出，
舌苔白腻，脉弦滑。辨析其证候是
5.某女，47 岁，情绪不宁，多思善疑，头晕神疲，心悸胆怯，食少纳呆，腹胀便溏，舌淡
7
苔白，脉细，辨析其证候是
正确答案：B,C
解题思路：其一，咽之不下，咯之不出，舌苔白腻，脉弦滑，辨证为痰气郁结。其二，心悸
胆怯定位到心，食少纳呆，腹胀便溏定位脾，同时结合脉细，所以是心脾两虚。
【76-78】
A.蓖麻子
B.鸦胆子
C.雷公藤
D.香加皮
E.胆矾
76.过量服用导致四肢麻木，步态不稳，手舞足蹈，烦躁不安，精神错乱的是
77.过量服用导致恶心呕吐，腹痛，腹泻，粪便蓝绿色，有特殊金属味的是
78.具有生殖毒性，过量服用导致男性精子产生和成熟发生障碍，抑制卵巢功能的是
正确答案：A,E,C
解题思路：蓖麻子过量服用导致四肢麻木，步态不稳，手舞足蹈，烦躁不安，精神错乱。胆
矾过量服用导致恶心呕吐，腹痛，腹泻，粪便蓝绿色，有特殊金属味。雷公藤具有生殖毒性，
过量服用导致男性精子产生和成熟发生障碍，抑制卵巢功能。
【79-81】
A.面
B.爪
C.毛
D.发
E.唇
7
8
8
9.肾在体合骨，其华在
0.肺在体合皮，其华在
1.肝在体合筋，其华在
正确答案：D,C,B
解题思路：肾在体合骨，其华在发。肺在体合皮，其华在毛。肝在体合筋，其华在爪
【82-83】
A.喘满胸闷，痰多白黏，呕恶口黏
B.喘促久作，呼多吸少，汗出肢冷
C.喘促时作，喉中哮鸣，汗出心悸
D.喘咳气逆，痰白稀薄，恶寒无汗
E.喘咳气涌，痰黄黏稠，身热面赤
82.喘证痰浊阻肺证的临床特点是
83.喘证风寒闭肺证的临床特点是
正确答案：A,D
解题思路：喘证痰浊阻肺证的临床特点是喘满胸闷，痰多白黏，呕恶口黏。喘证风寒闭肺证


 
的临床特点是喘咳气逆，痰白稀薄，恶寒无汗。
【84-85】
A.疏风清热汤
B.清咽利膈汤
C.养阴清肺汤
D.益气聪明汤
E.龙胆泻肝汤
8
4.某女，43 岁，咽干微痛作痒、灼热，有异物感，干咳少痰，颧红潮热，耳鸣多梦，舌红
苔少，脉细数。治疗宜选用的基础方剂是
5.某男，32 岁，咽喉疼痛剧烈，红肿明显，吞咽困难、发热、口渴喜饮，溲赤便秘，舌红
8
苔黄，脉数有力。治疗宜选用的基础方剂是
正确答案：C,B
解题思路：其一，舌红苔少，脉细数，辨证为阴虚，选用养阴清肺汤。其二，舌红苔黄，脉
数有力，辨证火毒上攻，选用清咽利膈汤。
【86-87】
A.阳虚则寒，阴虚则热
B.气能生血，血能生气
C.阴盛则阳病，阳盛则阴病
D.热者寒之，寒者热之
E.阴病治阳，阳病治阴
86.体现阴阳“互用”关系的是
87.体现阴阳“消长"关系的是
正确答案：B,C
解题思路：气能生血，血能生气体现阴阳“互用”关系。阴盛则阳病，阳盛则阴病体现阴阳
“消长"关系。
【88-90】
A.扶正祛邪
B.标本缓急
C.调整阴阳
D.调和脏腑
E.三因制宜
88.某男，75 岁。臌胀 5 年，腹大满，形似蛙腹，面苍黄，脘闷纳呆，神疲倦怠，肢冷浮肿，
小便不利。临床治疗先以附子理中汤加减温补脾肾、化气行水；待到正气得到一定恢复时，
再以舟车丸逐水，体现的治则是
89.某男，70 岁。臌胀 2 年，脘腹胀满不适，食后尤甚，胁下胀满；得矢气后稍减，伴乏力、
纳差、面色黄、尿少、便溏；临床采用抑木扶土的治法，治以柴胡疏肝散合胃苓汤加减。体
现的治则是
90.某男，65 岁。臌胀 2 年，近因调摄不当腹水大量增加，呼吸喘促，二便不利，临床先用
舟车丸改善症状；继以调营饮调理肝脾。体现的治则是
正确答案：A,D,B
解题思路：其一，先以附子理中汤加减温补脾肾，是扶正，待到正气得到一定恢复时，再以


 
舟车丸逐水是祛邪，所以正确答案是扶正祛邪。其二，抑木扶土，木对应的是肝，土对应的
是脾胃，所以是调和脏腑，正确答案 D. 其三，舟车丸改善症状属于标，调营饮调理肝脾
属于本，故体现的治则是标本缓急。
三、综合分析题
案例：（一）某男，78 岁，患痔疮。症见肛门松弛，便血色淡；伴面白少华，少气懒言，纳
少便溏，舌质淡，边有齿痕，苔薄白，脉弱。
91.四诊合参，辨析其证候是
A.胃肠湿热证
B.风伤肠络证
C.脾虚气陷证
D.湿热下注证
E.气滞血瘀证
正确答案：C
解题思路：纳少便溏定位到脾，少气懒言，脉弱，属于气虚，辨证为脾虚气陷证。
92.宜选用的基础方剂是
A.凉血地黄汤
B.止痛如神汤
C.补中益气汤
D.脏连丸
E.银翘散
正确答案：C
解题思路：脾虚气陷证选用补中益气汤。
案例：（二）某女，49 岁。腹部积块明显，质地较硬，固定不移，隐痛，形体消瘦，纳谷减
少。舌质紫，脉细涩。
93.四诊合参，辨析其证候是
A.正虚邪结证
B.瘀血内结证
C.气滞血阻证
D.肝气郁结证
E.肝胆湿热证
正确答案：B
解题思路：积块固定不移，舌质紫，脉细涩，辨证为瘀血内结证。
94.宜选用的治法是
A.疏肝解郁，行气散结
B.理气消积，活血散瘀
C.祛瘀软坚，扶正健脾
D.补益气血，活血化瘀
E.清热除湿，散瘀止痛
正确答案：C
解题思路：瘀血兼有纳谷减少，宜选用的治法是，祛瘀软坚，扶正健脾。


 
95.宜选用的基础方剂是
A.逍遥散合木香顺气散加减
B.龙胆泻肝汤加减
C.柴胡疏肝散合失笑散加减
D.膈下逐瘀汤合六君子汤加减
E.八珍汤合化积丸加减
正确答案：D
解题思路：瘀血宜选用的基础方剂是膈下逐瘀汤合六君子汤加减。
96.宜选用的中成药是
A.龙胆泻肝丸
B.肝脾康胶囊
C.慢肝养阴胶囊
D.和络舒肝胶囊
E.化癥回生片
正确答案：E
解题思路：瘀血宜选用的中成药是化癥回生片。
案例：（三）某男，65 岁，因咳嗽、气喘多年，加重 10 天就诊，症见咳嗽，喘急，口渴，
尿赤，大便干结:苔黄腻，脉滑数。诊断为肺胀。
97.四诊合参，辨析其证候是
A.痰热郁肺
B.肺肾气虚
C.痰浊阻肺
D.风寒袭肺
E.风热犯肺
正确答案：A
解题思路：苔黄腻，脉滑数，辨证为痰热郁肺。
98.宜选用的治法是
A.疏风散寒，宣肺理气
B.疏风清热，宣肺理气
C.清肺化痰，降逆平喘
D.补肺摄纳，降气平喘
E.化痰降气，健脾益肺
正确答案：C
解题思路：痰热郁肺宜选用的治法是清肺化痰，降逆平喘。
99.宜选用的基础方剂是
A.平喘固本汤
B.苏子降气汤
C.越婢加半夏汤
D.桑菊饮


 
E.麻黄汤
正确答案：C
解题思路：痰热郁肺宜选用的基础方剂是越婢加半夏汤 。
100.宜选用的中成药是
A.理气定喘丸
B.小青龙胶囊
C.桂龙咳喘宁胶囊
D.百令胶囊
E.清肺消炎丸，
正确答案：E
解题思路：痰热郁肺宜宜选用的中成药是清肺消炎丸，。
案例：（四）某男，63 岁，小便点滴不爽，排出无力，尿量减少。舌淡胖苔白，脉沉细，中
医诊断癃闭，症属肾阳衰惫。
101.为明确西医诊断，应选择的检验指标是
A.血清肌钙蛋白 1
B.血清高密度脂蛋白胆固醇
C.血肌酐
D.血淀粉酶
E.血清碱性磷酸酶
正确答案：C
解题思路：癃闭对应西医学的尿潴留，无尿症等，需要检查肾的功能，因此应选择的检验指
标血肌酐。
102.根据辨证结果，宜选用的基础方剂是
A.代抵当汤
B.八正散
C.济生肾气丸
D.疏凿饮子
E.越婢加术汤
正确答案：C
解题思路：肾阳衰惫选用济生肾气丸。
案例：（五）某男，57 岁，患痹证 6 年余，四肢麻痹，活动艰难，遇寒加重，恶风畏寒，舌
暗淡苔白，脉紧。近日一直服用舒筋丸。昨日不慎跌倒，腿部软组织损伤，伤处青红紫斑，
肿胀疼痛。患者拟加服九分散。
103.执业药师指出，舒筋丸与九分散含有相同毒性中药饮片不宜联用。该饮片是
A.草乌
B.雪上一枝蒿
C.草乌
D.雄黄
E.马钱子粉
正确答案：E


 
解题思路：舒筋丸与九分散都含有毒性中药马钱子。
04.若患者同时服用上述药物可能出现中毒反应，其毒性反应不包括
1
A.头晕、头痛、烦躁不安
B.面部肌肉紧张
C.眼结膜充血，鼻衄，尿血
D.吞咽困难
E.呼吸肌痉挛
正确答案：D
解题思路：马钱子中毒会出现头晕、头痛、烦躁不安，面部肌肉紧张，吞咽困难，呼吸肌痉
挛。
案例：（六）患者头部外伤史，痛处固定不移，痛如针刺，舌紫暗，有瘀斑，苔薄白，脉细
涩
105.患者属于
A.瘀血头痛
B.血虚头痛
C.肝阳头痛
D.风寒头痛
E.风热头痛
正确答案：A
解题思路：头部外伤史，痛处固定不移，舌紫暗，有瘀斑，辨证属于瘀血头痛。
106. 应选用的治法为
A.养血滋阴，和络止痛
B.活血化瘀，通窍止痛
C.平肝潜阳
D.疏风清热和络
E.疏风散寒止痛
正确答案：B
解题思路：瘀血头痛应选用的治法为活血化瘀，通窍止痛。
107.宜选用的基础方剂是
A.芎芷石膏汤
B.川芎茶调散
C.加味四物汤
D.天麻钩藤饮
E.通窍活血汤
正确答案：E
解题思路：瘀血头痛宜选用的基础方剂是通窍活血汤。
案例：（七）某女，55 岁，平素手足麻木，肌肤不仁，日前突发口眼歪斜，口角流涎，舌强
语謇，半身不遂，手足拘挛、关节酸痛:舌苔薄白，脉浮数。血液生化指标检验结果显示:肌
酸激酶活性 300U/L，肌酸激酶同工酶 CK-BB 活性升高。诊断为中风，证属风痰入络。处方


 
如下:法半夏 9g、制白附子 6g、天南星 9g、天麻 9g、制川乌 3g、全蝎 6g、木香 6g、枳壳
9g7 剂、水煎服，每日 1 剂，早晚分服。
108.关于执业药师调剂时的操作，错误的是
A.全蝎超量，提醒医师再次确认
B.制川乌应单包先煎
C.枳壳应付麸炒枳壳
D.法半夏与制川乌存在“十八反”禁忌应再次确认
E.天南星应付制天南星
正确答案：A
解题思路：全蝎用量 3-6g，没有超量。故 A 说法错误。
109.肌酸激酶同工酶 CK-BB 活性升高的临床意义
A.肾病综合征
B.代谢综合征
C.胰腺炎
D.细菌感染
E.急性脑血管疾病
正确答案：E
解题思路：肌酸激酶同工酶 CK-BB 活性升高，代表神经系统疾病，如脑血管意外，急性颅脑
损伤等。
110.经治疗后中风症状缓解，欲改服中成药继续治疗，根据中医辨证，宜选用的中成药是
A.再造丸
B.全天麻胶囊
C.消栓胶囊
D.复方地龙胶囊
E.心脑静片
正确答案：A
解题思路：风痰入络选用再造丸。
四、多项选择题
111.关于五行与情志的关系，正确的有（多选）
A.脾在志为思
B.肝在志为恐
C.肺在志为悲
D.心在志为喜
E.肾在志为怒
正确答案：ACD
解题思路：肝在志为怒；肾在志为恐，BE 说法错误。正确答案选择 ACD.
112..执业药师对患者用药指导时，关于服药时间的说法，正确的有（多选）
A.补益药宜饭前服用
B.制酸药宜饭后服用
C.峻下逐水药宜空腹服用


 
D.健胃消食药宜饭后服用
E.活血化瘀药宜空腹服用
正确答案：ACDE
解题思路：制酸药宜饭前服用，所以 B 的说法错误。正确答案 ACDE
113.治疗粉刺胃肠湿热证，宜选用的中成药有（多选）
A.防风通圣丸
B.当归苦参丸
C.消痤丸
D.金花消痤丸
E.清热暗疮片
正确答案：CDE
解题思路：治疗粉刺胃肠湿热证，宜选用的中成药有消痤丸，金花消痤丸，清热暗疮片。
114.下列中成药的联用应用，合理的有（多选）
A.附子理中丸与黄连上清丸联用治疗脾胃虚寒所致的胃脘疼痛
B.二陈丸与平胃散联用治疗联用治疗湿痰咳
C.乌鸡白凤丸与香砂六君丸联用治疗妇女气血不足、月经失调
D.脑立清胶囊与六味地黄丸联用治疗肝肾阴虚风阳上扰所致的高血压
E.六神丸内服与冰硼散吹喉联用治疗咽喉肿痛
正确答案：BCDE
解题思路：A 附子理中丸温热助阳，黄连上清丸清热，两者属于证候禁忌，不适宜联用。
115.某女，30 岁。恶寒重，发热轻，无汗头痛肢体酸痛，咽痒，咳嗽。舌苔薄白，脉浮紧。
治疗宜选用的中成药有（多选）
A.荆防颗粒
B.葛根汤颗粒
C.参苏丸
D.连花清瘟胶囊
E.银翘解毒丸
正确答案：AB
解题思路：辨证为风寒感冒，选用荆防颗粒，葛根汤颗粒。
116.补法，又称“补益法”，是用补益药物补养人体气血阴阳不足、改善衰弱状态，治疗各
种虚证的治法。关于补法临床应用说法正确的有（多选）
A.补法必须因人因地、因时、因病、因证而异
B.邪气有余而正气不虚者，不可妄补
C.邪实正虚而以邪气偏盛者，应慎用补法，以免“闭门留寇'
D.虚实夹杂的病证，往往使用补法与祛邪各法配合使用
E.“大实有羸状”的真实假虚证，不宜使用补法
正确答案：ABCDE
解题思路：补法必须因人因地、因时、因病、因证而异。邪气有余而正气不虚者，不可妄补。
邪实正虚而以邪气偏盛者，应慎用补法，以免“闭门留寇'。虚实夹杂的病证，往往使用补
法与祛邪各法配合使用，“大实有羸状”的真实假虚证，不宜使用补法。


 
117.某男，55 岁。小便浑浊如米泔水，诊为淋证，证属膏淋，治疗宜选用的中成药有（多选）
A.萆薢分清丸
B.前列泰片
C.八正胶囊
D.复方金钱草颗粒
E.复肾宁片
正确答案：AB
解题思路：膏淋选用萆薢分清丸，前列泰片。
118.执业药师提供以患者为中心，以合理用药为核心的中药药学服务时，应具备的基本技能
有（多选）
A.提供药学服务
B.阅读医疗文书
C.提供健康宣教
D.设计用药方案
E.中药处方审核
正确答案：ABCDE
解题思路：执业药师应具备的基本技能有提供药学服务，阅读医疗文书，提供健康宣教，设
计用药方案，中药处方审核等。
119.《中国药典》收载的毒性药材和饮片中，标注为大毒的有（多选）
A.罂粟壳
B.闹羊花
C.巴豆霜
D.天仙子
E.洋金花
正确答案：BCD
解题思路：闹羊花，巴豆霜，天仙子有大毒。
120.治疗带下过多湿热下注证，宜选用的中成药有（多选）
A.金樱子膏
B.宫炎平片
C.妇炎康片
D.妇炎净胶囊
E.盆炎净颗粒
正确答案：BCDE
解题思路：治疗带下过多湿热下注证，宜选用的中成药有宫炎平片，妇炎康片， 妇炎净胶
囊，盆炎净颗粒。

